[TianqiEmperor.jpeg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TianqiEmperor.jpeg "fig:TianqiEmperor.jpeg")朱由校\]\]

**移宮案**，[明末三大案之一](../Page/明末三案.md "wikilink")。[泰昌元年](../Page/泰昌.md "wikilink")（1620年），[明熹宗朱由校即位](../Page/明熹宗.md "wikilink")，抚养皇帝的[李选侍和](../Page/李康妃.md "wikilink")[魏忠贤](../Page/魏忠贤.md "wikilink")，利用熹宗年幼強居[乾清宮](../Page/乾清宫.md "wikilink")，把持朝政。[東林黨人](../Page/東林黨.md "wikilink")[楊漣](../Page/杨涟.md "wikilink")、[左光-{斗}-等反对](../Page/左光斗.md "wikilink")，不让李选侍与皇帝同住，迫使她移居他处，是为移宫案\[1\]
\[2\] 。

## 经过

[萬曆四十八年](../Page/萬曆.md "wikilink")（1620年）七月，[明光宗朱常洛即位](../Page/明光宗.md "wikilink")，為[泰昌元年](../Page/泰昌.md "wikilink")，寵妃[西李选侍带着丧母](../Page/李康妃.md "wikilink")[王才人交给她抚养的皇長子](../Page/孝和王太后.md "wikilink")[朱由校](../Page/明熹宗.md "wikilink")，以及亲生女儿[乐安公主](../Page/乐安公主.md "wikilink")，一起遷入[乾清宮](../Page/乾清宫.md "wikilink")。光宗下诏封西李为[皇贵妃](../Page/皇贵妃.md "wikilink")，但不到一個月後，光宗死於[紅丸案](../Page/紅丸案.md "wikilink")。西李仍居乾清宮，企圖挾皇長子自重；都[給事中](../Page/給事中.md "wikilink")[楊漣](../Page/楊漣.md "wikilink")、[御史](../Page/御史.md "wikilink")[左光斗等為防其干預朝事](../Page/左光斗.md "wikilink")，逼迫西李带着女儿移到[仁壽殿后给无名封宫御养老的](../Page/仁壽殿.md "wikilink")[哕鸞宮](../Page/哕鸞宮.md "wikilink")\[3\]\[4\]\[5\]，光宗的另一妃子[傅懿妃及其两个女儿也同时被驱逐](../Page/傅懿妃_\(明光宗\).md "wikilink")。

東林黨人因“移宮”擁戴有功，勢力重新崛起，“东林势盛，众正盈朝。”\[6\]不久[魏忠賢崛起](../Page/魏忠賢.md "wikilink")，東林黨人又遭到血腥鎮壓，移宮事皆成為罪狀，[天啟年間](../Page/天启_\(明朝\).md "wikilink")，御史[賈继春上疏指責東林黨人](../Page/賈繼春.md "wikilink")，“謂不由於新君御極之初，首勸主上以違忤先帝，逼逐庶母，表裡交搆，羅織不休，俾先帝龍體末寒，遂不能保其姬女。”於是兩派官員爭吵不已，直到[明熹宗出面干涉](../Page/明熹宗.md "wikilink")，爭論暫時停息。\[7\]從萬曆時的兩次[妖書案](../Page/妖書案.md "wikilink")，到後來的移宮案，表面上的問題都是源於「[國本之爭](../Page/國本之爭.md "wikilink")」，但實際上是進行激烈的[東林黨爭](../Page/東林黨爭.md "wikilink")，直到[南明滅亡為止](../Page/南明.md "wikilink")。

## 参考文献

## 参见

  - [明末三大案](../Page/明末三案.md "wikilink")
      - [梃擊案](../Page/梃擊案.md "wikilink")
      - [紅丸案](../Page/紅丸案.md "wikilink")
  - [妖書案](../Page/妖書案.md "wikilink")

{{-}}

[Category:明朝历史事件](../Category/明朝历史事件.md "wikilink")
[Category:明朝政治事件](../Category/明朝政治事件.md "wikilink")
[Category:明末三大案](../Category/明末三大案.md "wikilink")
[Category:中国历史悬案](../Category/中国历史悬案.md "wikilink")

1.
2.
3.  《[明史](../Page/明史.md "wikilink")》（卷244）：“涟自以小臣预顾命感激，誓以死报。九月乙亥朔，昧爽，帝崩。廷臣趋入，诸大臣周嘉谟、张问达、李汝华等虑皇长子无嫡母、生母，势孤孑甚，欲共托之李选侍。涟曰：“天子宁可托妇人？且选侍昨于先帝召对群臣时，强上入，复推之出，是岂可托幼主者？请亟见储皇，即呼万岁，拥出乾清，暂居慈庆。”语未毕，大学士方从哲、刘一燝、韩爌至，涟趣诸大臣共趋乾清宫。阍人持梃不容入，涟大骂：“奴才！皇帝召我等。今已晏驾，若曹不听入，欲何为！”阍人却，乃入临。群臣呼万岁，请于初六日登极，而奉驾至文华殿，受群臣嵩呼。驾甫至中宫，内竖从寝阁出，大呼：“拉少主何往？主年少畏人！”有揽衣欲夺还者。涟格而诃之曰：“殿下群臣之主，四海九州莫非臣子，复畏何人！”乃拥至文华殿。礼毕，奉驾入慈庆宫。当是时，李选侍居乾清。一燝奏曰：“殿下暂居此，俟选侍出宫讫，乃归乾清宫。”群臣遂退议登极期，语纷纷未定，有请改初三者，有请于即日午时者。涟曰：“今海宇清晏，内无嫡庶之嫌。父死之谓何？含敛未毕，衮冕临朝，非礼也。”
    或言登极则人心安，涟曰：“安与不安，不在登极早暮。处之得宜，即朝委裘何害？”议定，出过文华殿。太仆少卿徐养量、御史左光斗至，责涟误大事，唾其面曰：“事脱不济，汝死，肉足食乎！”涟为竦然。乃与光斗从周嘉谟于朝房，言选侍无恩德，必不可同居。”
4.  《[明季北略](../Page/明季北略.md "wikilink")》（卷2）：“予按郑贵妃慧人也，神宗宠之，生福王；李选侍郑党也，光宗宠之。当光宗登极，郑、李进美人等，遂致不起。光宗崩，李选侍犹居干清宫，欲与熹宗同居，邀封后，垂帘称制；而杨、左等以选侍素无德，又非生母、嫡母与养母，恐有武氏之祸，必欲令选侍出干清宫，不与熹宗同居，竖议甚正，未免稍激，遂为群小所忌，而祸自此始矣。”
5.  《[明史](../Page/明史.md "wikilink")》（卷114）：“康妃李氏，光宗选侍也。时宫中有二李选侍，人称东、西李。康妃者，西李也，最有宠，尝抚视熹宗及庄烈帝。光宗即位，不豫，召大臣入，帝御暖阁，凭几，命封选侍为皇贵妃。选侍趣熹宗出曰：“欲封后。”帝不应。礼部侍郎孙如游奏曰：“今两太后及元妃、才人谥号俱未上，俟四大礼举行后未晚。”既而帝崩，选侍尚居乾清宫，外廷恟惧，疑选侍欲听政。大学士刘一燝、吏部尚书周嘉谟、兵科都给事中杨涟、御史左光斗等上疏力争，选侍移居仁寿殿。事详一燝、涟传。”
6.  《明史》卷二四三《赵南星传》
7.  《[明季北略](../Page/明季北略.md "wikilink")》（卷2）：“忠贤知上意叵测，送匿涟疏不进。首辅叶素善璫，调停为姑不究之旨。南北台省交章劾忠贤，悉留中不报。越几日，二更许，忠贤手封墨敕，不由阁票，竟送该科，削涟等为民。时值苦署，钮锁铁铛，惨如砲烙。都城士民数万拥道攀号，争欲碎官旗而夺公。公四向叩头，告以君臣大义，始得解散。及至都城，竟下镇抚。许显纯问：你如何首倡移宫？公答云我只见干清宫之富静，皇上之当尊，旧宫人当避新天子，九卿科道俱有公疏，至于宫内处得相安不相安，与我论移宫者不相干。又问云：你如何陷皇上不孝？将刑具过来。公答云：有天日在上，此地明心堂，不要改作昧心处。又问大计事。公答云：大计时，我在家，我在京时，未遇大计。如今考选诸人，现在何不拿来对审？又问熊廷弼赃事。公答云：辽阳未败时，我尚豫上参疏，岂既失广宁，而反为营脱。试问廷弼原招，曾改轻半字否？又叫加起刑来。公云：加甚幺刑，如今有死而已。许显纯密承璫意，异刑酷拷，肉绽骨裂，坐赃二万，五日一比，髓血飞溅，死而复甦。许显纯竟将头面乱打，齿颊尽脱，钢针作刷，遍体扫门都丝。公骂不绝口。复以铜鎚击胸，胁骨寸断，仍加铁钉贯顶，立刻致死。”